\chapter*[Introdução]{Introdução}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}

Atualmente, muitos dos programas que estamos acostumados a utilizar no dia-a-dia são
distribuídos. Simples rotinas diárias como ler correio eletrônico ou navegar na Internet
envolvem algum tipo de computação distribuída~\cite{cachin11}. Podemos definir sistemas
distribuídos como um conjunto de servidores (físicos ou virtuais) independentes que
apresentam-se a seus usuários como um sistema único e coerente~\cite{tanenbaum07}. Ao
optar pela computação distribuída procuramos alcançar os seguintes
fundamentos~\cite{birman05}:

\begin{itemize}
  \item Tolerância a falhas: capacidade dos componentes de um sistema distribuído
    recupera-se de defeitos sem realizar ações incorretas.
  \item Alta disponibilidade: capacidade de manter a prestação de serviço mesmo durante
    períodos de falhas de alguns servidores. Um sistema altamente disponível pode fornecer
    serviços reduzidos por curtos períodos de tempo enquanto se recupera de falhas.
  \item Capacidade de recuperação: correção de servidores avariados e re-aderência ao
    sistema.
  \item Consistência: capacidade do sistema coordenar ações de múltiplos servidores,
    muitas vezes na presença de concorrência e falhas.
  \item Escalabilidade: capacidade dos recursos de um sistema suportar aumento de carga.
  \item Segurança: capacidade de proteger os dados, serviços e recursos contra o uso
    indevido por usuários não autorizados.
  \item Desempenho previsível: garantia que um sistema distribuído alcance níveis
    desejados de desempenho.
  \item Pontualidade: em sistemas sujeitos a restrições de tempo real, garantia que
    a computação seja executada dentro dos limites de tempo definido.
\end{itemize}

Como consequência da capacidade de executar ao mesmo tempo de forma independente, os
servidores de um sistema distribuído podem parar de funcionar também de forma
independente~\cite{cachin11}. Devido a essa noção de falhas parciais,
Lamport~\cite{cachin11} define de forma bem humorada sistemas distribuídos como sistemas
onde a falha de uma máquina que você nem sabia que existia pode tornar sua própria
máquina inutilizável.

Quando um subconjunto de servidores falham, o desafio para os que ainda estão
operacionais é manter consistência na sincronização de suas atividades. Ou seja, a
colaboração entre os servidores deve ser suficientemente robusta para suportar falhas
parciais~\cite{cachin11}. O objetivo de sistemas de alta disponibilidade (tolerante a
falhas) é continuar a prover serviços mesmo na ocorrência de falhas em alguns de seus
componentes. A noção de falha parcial é um aspecto característico de sistemas
distribuídos que os diferem de sistemas centralizados. Uma falha parcial pode acontecer
quando um componente em um sistema distribuído falha e pode acarretar na operação inadequada
de outros componentes e, ao mesmo tempo, deixar outros totalmente ilesos~\cite{tanenbaum07}.
A falha em um componente pode provocar \emph{reconfiguração} do sistema de maneira que o
componente falho não pertença mais ao conjunto capaz de realizar processamento.

Replicação de dados é uma estratégia amplamente empregada em sistemas distribuídos para
prover tolerância a falhas e aumentar a capacidade de processamento. A \emph{replicação
ativa}~\cite{schneider90} é uma estratégia de replicação voltada para manutenção de um mesmo
estado compartilhado entre servidores que atendem requisições de uma mesma aplicação,
sendo cada um desses servidores chamados de \emph{réplica}. A replicação ativa é baseada
na reexecução das operações que alteram estado compartilhado, devidamente ordenados por um
algoritmo apropriado~\cite{schneider90}. Dentre os vários algoritmos de replicação, um dos
mais amplamente usados e estudados atualmente é o algoritmo Paxos~\cite{lamport98}.

Algoritmos de replicação são parte fundamental de várias arquiteturas distribuídas de
software~\cite{chandra07,  hupfeld08b, maccormick04}, sendo particularmente usados como
soluções para coordenação entre processos que implementam aplicações com garantias de
consistência relaxada~\cite{burrows06} ou fazendo parte de algum esquema hierárquico de
bloqueios ~\cite{lampson96}. De forma geral, é incomum encontrar aplicações onde a parte
principal do processamento acontece através de replicação ativa devido ao fato que essa
estratégia possui um custo considerável em termos do número de mensagens trocadas, o que
limita a escalabilidade do sistema além de algumas poucas réplicas~\cite{lampson96}.

Acreditamos que seja possível utilizar replicação ativa não só como substrato de apoio a
coordenação de aplicações distribuídas de baixo acoplamento, mas também como base para a
construção de uma aplicação completa. Com esse objetivo, a biblioteca de replicação
Treplica~\cite{vieira08a, vieira-tr10b} foi projetada para prover uma forma simples e
orientada a objetos de se construir aplicações altamente confiáveis. Através de uma
interface de programação simples, Treplica permite que o projetista de aplicação pense em
termos de operações com semântica sequencial, similar àquela encontrada em sistemas de
processamento transacional. Utilizando essa biblioteca, ou soluções similares, a aplicação
resultante preserva a consistência de uma aplicação centralizada e adiciona a tolerância a
falhas de uma aplicação distribuída.

Apesar da maior confiabilidade, construir uma aplicação somente com replicação ativa
potencialmente limita o quanto que essa aplicação pode tirar proveito dos ganhos de escala
advindos de ser uma aplicação distribuída. Resultados experimentais mostram o impacto
negativo do aumento da escala no desempenho da implementação de Paxos encontrado em
Treplica~\cite{vieira09}. Gostaríamos de ser ser capazes de, não só tornar a capacidade de
processamento proporcional ao número de servidores empregados, mas também de variar essa
capacidade dinamicamente em resposta às mudanças da demanda gerada. Dessa forma, teríamos
aplicações com a simplicidade de programação de aplicações centralizadas e características
de aplicações distribuídas.

Neste trabalho propomos um mecanismo de reconfiguração do algoritmo Paxos que permite a
adição de novas réplicas sem aumentar de forma significativa o custo de manutenção da
consistência do sistema como um todo. A nossa proposta tem como base fundamental o
estabelecimento de \emph{réplicas leitoras}, que são capazes de atender a todas as
requisições de aplicação sem, no entanto, requerer acesso à memória persistente e sem,
na prática, participarem ativamente das operações custosas do algoritmo Paxos. Alterar o
número de réplicas participantes de um sistema que usa replicação ativa não é uma tarefa
trivial pois a informação da \emph{cardinalidade} do conjunto de réplicas no sistema é
importante para o mecanismo de replicação gerenciar a consistência de estado da aplicação.
Isto ocorre pois toda alteração de estado deve ser votada e aprovada por uma maioria
destas réplicas. Assim, toda redução ou expansão neste conjunto deve ser precedida de
reconfiguração para que o número de votantes seja claramente definido.

Quando um servidor é retirado do sistema a aplicação deve ser reconfigurada para
trabalhar sem esta réplica. Isso afeta diretamente o mecanismo de verificação de conflitos
devido ao fato de existir $N-1$ potenciais eleitores do novo estado. Será criada uma nova
visão do sistema onde o servidor retirado não faz mais parte do processamento
computacional~\cite{lamport10}. A redução no número de máquinas potencialmente diminui o
poder computacional do aglomerado, tarefa que pode ser realizada quando é detectado
ociosidade (diminuição de requisições) no sistema, ou seja, o sistema está superestimado
para a demanda vigente.

Ao adicionar uma nova máquina a dificuldade é ainda maior, primeiro é necessário
transferir o estado atual da aplicação para o nova réplica, para que esta seja capaz de
votar no próximo estado da  aplicação. Após a tarefa de atualização de estado é preciso
reconfigurar o sistema incluindo o novo membro, criando uma nova visão com $N+1$
participantes. A expansão do aglomerado potencialmente aumenta seu poder computacional,
tarefa necessária quando é  detectado aumento de requisições, ou seja, o sistema está
subestimado para a demanda vigente.

Este comportamento  caracteriza, em sua forma mais simples, um comportamento elástico que
o sistema deve suportar para melhorar sua eficiência durante seu período de execução. Em
geral, sistemas de replicação ativa não suportam este mecanismo, sendo definidos
geralmente para grupos  de processos estáticos~\cite{chandra96, lamport98}. Do ponto de
vista teórico, podemos encontrar um tratamento formal do problema~\cite{lamport10}, mas
sistemas práticos tendem a evitar esta questão de forma a simplificar a construção do
sistema~\cite{chandra07}.

A replicação de estado de forma síncrona recebe o nome de replicação ativa e consiste de
um conjunto de técnicas utilizadas para compartilhar ativa e completamente o estado de
processamento entre as réplicas.
